## สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร

### สิทธิขอคืนอากรตามมาตรา 29

1. ระบุ 19bis = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
2. ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนผู้ใช้สิทธิตามมาตรา 29 ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 3. ระบุ Privilege Code 
	- **กรณีชำระอากร** **ให้ระบุตามสิทธิที่มีขณะนำเข้า** เช่น มาตรา 12, WTO, TAU, AFTA  
เป็นต้น และต้องคำนวณค่าภาษีอากรตามปกติ
	- **กรณีวางประกัน**ตามมาตรา 30  ให้ระบุ Privilege Code = 000 ตามอัตราปกติเท่านั้น
4. การชำระอากรตรวจสอบกับหลักการ ตามมาตรา 29 เช่น
	- **ชำระอากรเต็มจำนวน** 
	- **ลดเหลือกึ่งหนึ่ง**จากอากรที่เรียกเก็บเป็นการทั่วไป ตามมาตรา 12 พระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร (สำหรับ จดทะเบียนตลาดหลักทรัพย์, บริษัทมหาชนจำกัด, สมาชิกสภาอุตสาหกรรม, สมาชิกหอการค้า, อื่น ๆ) ให้บันทึก Exemption Rate = 50 
	-  **ลดเหลือร้อยละ 5** จากอากรที่เรียกเก็บเป็นการทั่วไป ตามมาตรา 12 พระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร (สำหรับ Gold Card) ให้บันทึก Exemption Rate = 95 
5. วางประกันตามมาตรา 30 สำหรับของนำเข้าตามมาตรา 29  ให้บันทึกการวางประกัน โดย _**ระบุรหัสเหตุผลการวางประกันมาในช่อง Deposit Reason Code (D09)**_  ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า (Deposit)  ระบุจำนวนเงินวางประกันมาในช่อง Deposit Amount ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า (Duty) และที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า (Deposit)
	- อากรศุลกากร ให้ยกยอดจากอากรศุลกากรที่ตรวจสอบกับหลักการ มาวางประกัน
	- **ภาษีสรรพสามิตและค่าภาษีอากรอื่น ๆ ต้องวางประกันเต็มจำนวน**
	-  **VAT ต้องชำระเต็ม ไม่สามารถวางประกันได้**
	- **การวางประกันให้** **ปัดเศษของสตางค์ (ทศนิยมหลักที่ 3) ตามหลักสากล**
 
### สิทธิคลังสินค้าทัณฑ์บน
 - ระบุ Bond = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 - ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร ที่นำสินค้า
เข้าเก็บ ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 - ให้ระบุเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของผู้นำเข้าตรงกับเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรที่จดทะเบียนคลังสินค้าทัณฑ์บน หรือผู้ที่เจ้าของคลังแจ้งอนุญาตไว้กับกรมศุลกากร
 - ระบุ Privilege Code ตามสิทธิที่มีขณะนำเข้า เช่น มาตรา 12, WTO, TAU, AFTA เป็นต้น และต้องคำนวณค่าภาษีอากรตามปกติ
 - ใช้สิทธิยกเว้นอากรให้ใส่ Exemption Rate = 100
 - ระบุรหัสสถานที่นำเข้า (Discharge Port) เป็นรหัสสถานที่ของศุลกากร ณ ด่านศุลกากร ที่นำของเข้า (First Port)
 - **ระบุรหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) ให้บันทึกข้อมูลรหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) เป็น ด่านศุลกากร ที่นำของเข้า (First Port)**  
 
### สิทธิเขตปลอดอากร (Free Zone)

 - ระบุ Free Zone = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 - ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร ที่นำสินค้า
เข้าเก็บ ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 - ให้ระบุเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของผู้นำเข้าตรงกับเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรที่จดทะเบียนผู้ประกอบการในเขต Free Zone หรือ ผู้ที่ผู้ประกอบการในเขต Free Zone แจ้งอนุญาตไว้กับกรมศุลกากร
 - ระบุ Privilege Code ตามสิทธิที่มีขณะนำเข้า เช่น มาตรา 12, WTO, TAU, AFTA เป็นต้น และต้องคำนวณค่าภาษีอากรตามปกติ
 - ใช้สิทธิยกเว้นอากรให้ใส่ Exemption Rate = 100
 - ระบุรหัสสถานที่นำเข้า (Discharge Port) เป็นรหัสสถานที่ของศุลกากร ณ ด่านศุลกากรที่
นำของเข้า (First Port) หรือโรงพักสินค้าหรือที่มั่นคง ซึ่งเป็นที่ตรวจและเก็บสินค้าดังกล่าว
 - ระบุรหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) ให้บันทึกข้อมูลรหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) เป็น ด่านศุลกากร ที่นำของเข้า (First Port)
 
### สิทธิเขตประกอบการเสรี (นิคมอุตสาหกรรม)
 - ระบุ I-EA-T = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 - ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร ที่นำสินค้า
เข้าเก็บ ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 - ให้ระบุเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของผู้นำเข้าตรงกับเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรที่จดทะเบียนผู้ประกอบการในเขตประกอบการเสรี หรือ ผู้ที่ผู้ประกอบการในเขตประกอบการเสรี แจ้งอนุญาตไว้กับกรมศุลกากร
 - ระบุ Privilege Code ตามสิทธิที่มีขณะนำเข้า เช่น มาตรา 12, WTO, TAU, AFTA เป็นต้น และต้องคำนวณค่าภาษีอากรตามปกติ
 - ใช้สิทธิยกเว้นอากรให้ใส่ Exemption Rate = 100
 - ระบุรหัสสถานที่นำเข้า (Discharge Port) เป็นรหัสสถานที่ของศุลกากร ณ ด่านศุลกากรที่
นำของเข้า (First Port) หรือโรงพักสินค้าหรือที่มั่นคง ซึ่งเป็นที่ตรวจและเก็บสินค้าดังกล่าว
 - ระบุรหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) ให้บันทึกข้อมูลรหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) เป็น ด่านศุลกากร ที่นำของเข้า (First Port)
 
### สิทธิส่งเสริมการลงทุน (BOI)

- ระบุ BOI = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 - ระบุ เลขที่บัตรส่งเสริมการลงทุน BOI ในช่อง BOI License Number ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 - Privilege Code = 000 ตามอัตราปกติ หรือ 999 ตามพระราชกำหนด เท่านั้น
 - ระบุเลขที่อนุมัติสั่งปล่อยของ BOI ส่วนใบอนุญาต 
 - การชำระอากร ให้ระบุ Exemption Rate = ตามที่ BOI อนุมัติให้ เช่น
	- ยกเว้นอากร ให้บันทึก Exemption Rate = **100**
	- ลดเหลือกึ่งหนึ่ง ให้บันทึก Exemption Rate = **50** 
	- ลดเหลือร้อยละ 5 ให้บันทึก Exemption Rate = **95**
	- การวางประกัน ให้ระบุรหัสเหตุผลการวางประกันมาในช่อง Deposit Reason Code **(D10)** ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า (Deposit)  ระบุจำนวนเงินวางประกันมาในช่อง Deposit Amount ที่ส่วนรายการใน  ใบขนสินค้า (Duty) และที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า (Deposit)
	- อากรศุลกากร ให้ระบุยอดวางประกัน ตามที่ BOI อนุมัติให้ 
	- VAT ให้ระบุยอดวางประกัน ตามที่ BOI อนุมัติให้ 
	-  **ภาษีสรรพสามิตและภาษีเพื่อมหาดไทย ต้องชำระเต็ม เท่านั้น**

 
### สิทธิคืนอากรขาเข้า ตามมาตรา 28  (Re-Export)

สิทธิคืนอากรของส่งกลับไปยังต่างประเทศ (Re-Export) ตามมาตรา  28 แห่งพระราชบัญญัติศุลกากร 

1. ผู้นำของเข้ามาในราชอาณาจักรและเสียอากรแล้ว หากส่งของนั้นกลับออกไปนอกราชอาณาจักร หรือส่งไปเป็นของใช้สิ้นเปลืองในเรือหรืออากาศยานที่เดินทางออกไปนอกราชอาณาจักรให้มีสิทธิขอคืนอากร
ขาเข้าสำหรับของนั้นเก้าในสิบส่วนหรือส่วนที่เกินหนึ่งพันบาทของจำนวนที่ได้เรียกเก็บไว้โดยคำนวณตาม
ใบขนสินค้าขาออกแต่ละฉบับ แล้วแต่จำนวนใดจะสูงกว่า ตามหลักเกณฑ์ดังต่อไปนี้
	- ต้องพิสูจน์ได้ว่าเป็นของรายเดียวกันกับที่นำเข้ามาในราชอาณาจักร
	- ต้องไม่นำของนั้นไปใช้ประโยชน์ในระหว่างที่อยู่ในราชอาณาจักร เว้นแต่การใช้ประโยชน์เพื่อส่งของนั้นกลับออกไปนอกราชอาณาจักร และมิได้เปลี่ยนแปลงสภาพหรือลักษณะแห่งของนั้น
	- ได้ส่งของนั้นกลับออกไปนอกราชอาณาจักรภายในกำหนดหนึ่งปีนับแต่วันที่นำของนั้นเข้ามาในราชอาณาจักร และ
	- ต้องขอคืนอากรภายในกำหนดหกเดือนนับแต่วันที่ส่งของนั้นกลับออกไปนอกราชอาณาจักร
2. กรณีของที่จะส่งกลับออกไปนอกราชอาณาจักรยังมิได้มีการปล่อยออกไปจากอารักขาของศุลกากร 
	- **ระบุ Re-Export  = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้าทุกรายการ**
	- มีเงื่อนไขต้องส่งกลับออกไปนอกราชอาณาจักรทั้งฉบับ โดยให้ **ชำระค่าภาษีอากรหนึ่งใน 10 หรือไม่เกิน 1,000 บาท** _ต่อใบขนสินค้าขาเข้า_
	- ระบุ Privilege Code ตามสิทธิที่มีขณะนำเข้า เช่น มาตรา 12, WTO, TAU, AFTA เป็นต้น
	- ระบุ**Tariff Code** พิกัดอัตราศุลกากร **ให้ตรงกับชนิดของที่จะส่งกลับออกไป**
	- อัตราอากร ใช้ Tariff Code และ Tariff Sequence ไปอ่านอัตราอากรที่ Table REFDRT

3. วิธีการคำนวณ

![enter image description here](https://github.com/yosarawut/KnowledgeCenter/raw/master/img/e-Import-105-2.png)

4. ให้**จัดทำใบขนสินค้าขาเข้าก่อน** และนำ เลขที่ใบขนสินค้าขาเข้าพร้อมรายการไปบันทึกไว้ในใบขนสินค้าขาออก
5. กรณีของที่จะส่งกลับออกไปนอกราชอาณาจักร  **อยู่นอกอารักขาของศุลกากรแล้ว** ให้ทำใบขนสินค้าขาเข้าปกติ และจัดทำใบขนสินค้าขาออกโดยระบุในแต่ละรายการที่ส่งออกเป็น Re-Export  และให้ระบุเลขที่ใบขนสินค้าขาเข้าพร้อมรายการ   แล้วไปดำเนินการขอคืนอากรในระบบคืนอากรทั่วไปเมื่อส่งออกเรียบร้อยแล้ว
6. กรณีของที่จะส่งกลับออกไปนอกราชอาณาจักรเพียงบางส่วน อนุญาตให้ทำ Re-Export ในอารักขาโดยให้ ชำระค่าภาษีอากรหนึ่งใน 10 หรือไม่เกิน 1,000 บาท ต่อใบขนสินค้าขาเข้า  **เฉพาะกรณีที่สามารถแยก D/O ได้เท่านั้น**


<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbNDI0MTE2NjUyLC02NjMyOTcxNDUsMTk0Mz
Q4NjM5MCwxMjE2NTkxNjYyLDE5MTcwMzkxMzZdfQ==
-->